\documentclass[12pt,a4paper,ngerman,parskip]{scrartcl}
\usepackage[left=1.5cm,right=2.5cm,top=1cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim} %muss vorhanden sein für \begin{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\lstset{basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{framextopmargin=50pt,frame=bottomline}

%\usepackage{xyling} %für Bäume mit \Tree{} und/oder \pstree{}
%\usepackage{pst-all} %auch irgendwie für Bäume

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyhead[L]{\LARGE{\textbf{ALG - Übung 11 \quad{\footnotesize\today}}}}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{\footnotesize{\textbf{Gruppe 5} \quad Janina Nemec\\Florian Letsch\\Samah Mohamad}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}

\begin{document}
\vspace*{-1 cm}

\section*{\normalsize Aufgabe 31: Matrixmultiplikation}

\begin{enumerate}
\item \textit{Wie würden Sie Strassens Algorithmus zur Matrixmultiplikation modifizieren, um damit auch $n \times n$ Matrizen multiplizieren zu können, bei denen $n \ne 2^x$ gilt? Geben Sie die Laufzeit Ihres Algorithmus an.} 

Zwei Matrizen, die nicht die geforderderte Eigenschaft erfüllen, können so mit Nullspalten und -zeilen (also Spalten bzw. Zeilen die nur mit Nullen gefüllt sind) aufgefüllt werden, dass $n_{neu} = 2^x$ gilt.

Die Ergebnismatrix wird dadurch in ihrer Größe auch verändert, aber der Teil der Matrix, der das ursprüngliche Ergebnis enthält, kann aus dieser Ergebnismatrix ausgelesen werden, die übrigen Felder sind lediglich mit Nullen gefüllt.

Die Laufzeit des Algorithmus erhöht sich natürlich, da die Matrix vor dem Verfahren vergrößert wird. Das Strassen Verfahren hat eine Laufzeit von $O(N^{\log_{2} 7})$ (mit $N = 2^n$). In unserem Fall ist $N_{neu} = 2^{n_{neu}}$. Da wir $n_{neu}$ als nächste Zweierpotenz nach $n$ gewählt haben, gilt als Abschätzung $n_{neu} \le 2 \cdot n$. 

Also $N_{neu} = 2^{n_{neu}} = 2^{2 \cdot n}$ und das Verfahren ist in $O({2^{(2 \cdot n)}}^{\log_{2} 7}) = O(2^7 \cdot 2^{n^{\log_{2} 7}}) = O(2^{n^{\log_{2} 7}}) \approx O(2^{n^{2.807}})$.

Dieser Faktor $2^7 = 128$ fällt bei der Komplexitätsbetrachtung weg, so dass die Komplexität unverändert bleibt, lediglich die Laufzeitkonstante ist größer geworden.

\item \textit{Sei $S_A(n)$ die Laufzeit eines Algorithmus $A$, um eine $n\times n$ Matrix zu quadrieren. Zeigen Sie, dass die Verwendung dieses Algorithmus eine Laufzeit von $O(S_A(n))$ zur Multiplikation zweier Matrizen impliziert.}

Es ist also zu zeigen, dass eine Matrixmultiplikation in der gleichen Komplexitätsklasse verbleibt, selbst wenn eine Matrix mit sich selbst multipliziert wird. 

Wir wenden hierfür einen Trick an, um die allgemeine Multiplikation zweiter $n \times n$ Matrizen $M_1$ und $M_2$ mit dem Algorithmus $A$ zu lösen. Hierfür erstellen wir eine $2n \times 2n$ Matrix $M_{1,2}$, die im Abschnitt "`oben rechts"' (von $(n+1,2n)$ bis $(2n,n+1)$) mit den Werten aus $M_1$ und im Abschnitt "`unten links"' (von $(1, n+1)$ bis $(n+1, 2 n)$) mit den Werten aus $M_2$ gefüllt ist. Alle anderen Feldern sind mit $0$ belegt. 

Das Ergebnis des Quadrierens von $M_{1,2}$ ist dann eine $2n \times 2n$ Matrix, in der im Abschnitt "`oben links"' (von $(1,1)$ bis $(n, n)$) das Ergebnis der Multiplikation $M_1 \cdot M_2$ steht. 

Beispiel:

$$M_1 = \left( \begin{array}{cc}
1 & 2 \\
3 & 4 \end{array} \right) \quad M_2 = \left( \begin{array}{cc}
5 & 6 \\
7 & 8 \end{array} \right) \quad M_1 \cdot M_2 = \left(\begin{array}{cc}
19 & 22 \\
43 & 50 \end{array} \right)$$

$$M_{1,2} = \left( \begin{array}{cccc}
0 & 0 & 1 & 2 \\
0 & 0 & 3 & 4 \\
5 & 6 & 0 & 0 \\
7 & 8 & 0 & 0\end{array} \right) \quad
M_{1,2} \cdot M_{1,2} = \left( \begin{array}{cccc}
\textbf{19} & \textbf{22} & 0 & 0 \\
\textbf{43} & \textbf{50} & 0 & 0 \\
0 & 0 & 23 & 34\\
0 & 0 & 31 & 46\end{array} \right)$$

Bezüglich der Komplexität wissen wir aus \textit{Aufgabe 31.1}, dass das Vergrößern einer Matrix von $n \times n$ auf $2 n \times 2 n$ lediglich die Laufzeitkonstante erhöht, nicht jedoch die Komplexitätsklasse verändert.

Es ist also auch das Multiplizieren zweier Matrizen (mit einem Verfahren wie von uns erläutert) mit Hilfe des Algorithmus $A$ in $O(S_A(n))$ lösbar.


\end{enumerate}

\section*{\normalsize Aufgabe 32: Matrix-Kettenmultiplikation.}
\textit{Der MATRIX-CHAIN-ORDER Algorithmus wurde für eine zu multiplizierende Kette von 7 Matrizen teilweise ausgeführt, die partiellen Datenstrukturen $m$ und $s$ sind auf der folgenden Seite angegeben.}

\begin{enumerate}
\item \textit{Komplettieren Sie die Tabellen m und s. Wieviele skalare Multiplikationen werden für die Multiplikation der 7 Matrizen mindestens benötigt?}


\textit{Tabellen m und s: siehe nächste Seite}

Es werden insgesamt mindestens $m[1, 7] = 4674$ Multiplikationen benötigt.

\item \textit{Bestimmen Sie nun eine optimale Klammerung des Matrixproduktes.}

Eine optimale Klammerung ergibt sich durch Ablesen aus $m$ und $s$ (gemäß eingezeichneter Markierung, siehe nächste Seite) zu:

$$\left(  A_1 \left( A_2 \left( A_3 A_4 \right) \right)  \left( \left( A_5 A_6 \right) A_7 \right) \right)$$

\end{enumerate}

\includegraphics[scale=0.51]{aufgabe32.png}

\begin{enumerate}
\item[3.] \textit{Ein alternativer top-down, divide-and-conquer Algorithmus arbeitet auf einer Liste M von Matrizen $A_1 \dots A_n$ und deren jeweiligen Dimensionen ${}^{d_x-1} A_x^{d_x}$, indem ein $k  \in [d_1 \dots d_{n-1}]$ gesucht wird, welches $d_0 \cdot k \cdot d_n$ minimiert. Dann wird der Algorithmus rekursiv mit $d_0$, $k$ sowie $k$, $d_n$ aufgerufen.
$$M= {}^{d_0} ~ A_1 ~ {}^{d_1} ~ A_2 ~ \dots ~ {}^{d_{n-1}} ~ A_n ~ {}^{d_n}$$
Bestimmen Sie die Laufzeit des Verfahrens. Der Algorithmus ist nicht optimal, finden Sie ein Gegenbeispiel, um dies zu zeigen.}

Der erste Schritt der Minimierung von $d_0 \cdot k \cdot d_n$ benötigt $n$ Durchläufe. In zwei rekursiven Aufruf wird die Liste M dann an $k$ geteilt und die beiden Teillisten $A_0 \dots A_{k}$ und $A_{k+1} \dots A_n$ jeweils übergeben. Beide rekursiven Aufrufe zusammenen laufen wieder über alle $d_i$, so dass in der 1. Rekursionsstufe insgesamt $n$ Durchläufe geschehen (aufgeteilt auf 2 Aufrufe). In der nächsten Rekursionstiefe wird die Liste weiter geteilt, so dass insgesamt $4$ Aufrufe nun jeweils einen Teil der Liste $M$ abarbeiten, jedoch alle zusammen wiederum $n$ Durchläufe benötigen. 

Die Rekursion steigt soweit ab, bis die übergebene Teilliste auf $1$ Element geschrumpft ist (Rekursionsabschluss). Im Schnitt geschieht dies in Tiefe $\log n$, da die Liste im Durchschnitt in jedem Aufruf halbiert wird.

Die Laufzeit des Algorithmus liegt also in $O(n \log n)$.
\newpage

%\begin{comment}
Dass dieser Algorithmus nicht optimal ist, wird an einem Gegenbeispiel deutlich. Es seien 4 Matrizen gegeben gemäß:

   \hspace{4cm} \begin{tabular}{ll}
    \hline
    Matrix & Dimension     \\ \hline
    $A_1$ & $5 \times 1$ \\
    $A_2$ & $1 \times 10$ \\
    $A_3$ & $10 \times 5$ \\
    $A_4$ & $5 \times 20$ \\
    \end{tabular}
    
    Das alternative Verfahren liefert die folgende Klammerung:
    
    $$ \left( A_1 \left( \left( A_2 A_3 \right) A_4 \right) \right) $$
    
    Aus der Matrix Ketten Multiplikation wissen wir aber, dass die optimale Klammerung wie folgt aussieht:
    
    $$( (A_1  (A_2 A_3 ) ) A_4 )$$
    
%\end{comment}

\end{enumerate}


\end{document}
